---
date: 2023-05-12 21:34:18
categories: Homework 
destination: 
excerpt: 
katex: true
obsidianUIMode: source
rating: ⭐⭐
draft: true
tags:  
- 作业 
- Probability_and_Statistics 
title: "概率论作业-第四章+第五章"
share: false
updated: 2023-05-13 13:56:59
---

# 第四章

14. 已知 $(\xi, \eta)$ 的联合密度函数为 $f(x, y)=\left\{\begin{array}{cc}3 x, 0<y<x, 0<x<1 \text {, } \\ 0, & \text { 其他 }\end{array}\right.$, 求 $E(\xi \mid \eta)$ 和 $D\left(\xi \mid \eta=\frac{1}{2}\right)$ 。

![[private/08-Assets/Excalidraw/Drawing 2023-05-12 21.50.07.excalidraw]]

$$
\begin{align*}
f_{\eta}(y)&=\int_{-\infty}^{+\infty}f(x,y)dx \\
&=\int_{y}^{1}3x dx\\
&=\frac{3}{2}(1-y^{2})
\end{align*}
$$

$$
f_{\xi|\eta}(x |y)=\frac{f(x,y)}{f_{\eta}(y)}=\frac{2x}{1-y^{2}}
$$

$$
\begin{align*}
E(\xi | \eta) &= \int_{-\infty}^{+\infty}x \frac{2x}{1-y^{2}}dx\\
&=\int_{y}^{1}x \frac{2x}{1-y^{2}}dx\\
&=\frac{4}{3} \frac{1-y^{3}}{1-y^{2}}
\end{align*}
$$

$$
f_{\xi|\eta}(x |y=\frac{4}{3}x
$$

$$
\begin{align*}
E(\xi|\eta=\frac{1}{2})&=\int_{\frac{1}{2}}^{1} \frac{4}{3} x dx = \frac{1}{2} \\
E(\xi^{2}|\eta =\frac{1}{2})&=\int_\frac{1}{2}^{1} \frac{16}{4} x^{2} dx = \frac{14}{27}\\
D(\xi|\eta=\frac{1}{2})&=E(\xi^2|\eta=\frac{1}{2})-E(\xi|\eta=\frac{1}{2})^2=\frac{29}{108}\\
\end{align*}
$$

---

15. 小猫走进一个山洞，其中有三个门洞。第一个走2小时回到地面，第二个走3小时重回山洞，第三个走5小时重回山洞。若小猫随机选择一个门洞，求它回到地面的平均时间。

$$\begin{array}{l}{{E(\xi)=E[E(\xi|\eta)]=\sum_{n=1}^{3}E(\xi|\eta=n)P(\eta=n)}}\\ {{=E(\xi|\eta=1)P(\eta=1)+E(\xi|\eta=2)+E(\xi|\eta=3)P(\eta=3)}}\\ 
= 2 \times \frac{1}{3} +(3+E(\xi))\times \frac{1}{3} + (5 + E(\xi)) \times \frac{1}{3}\\
{{\Rightarrow E(\xi)=10}}\end{array}$$ 

---

16. 设 $X, Y$ 相互独立且都服从正态分布 $N\left(\mu, \sigma^2\right)$, 令 $Z_1=\alpha X+\beta \boldsymbol{Y}, Z_2=\alpha \boldsymbol{X}-\beta \boldsymbol{Y}$,
    (1) 求 $\rho_{Z_1 Z_2}$ ；
    (2) 确定 $\left(Z_1, Z_2\right)$ 的联合分布；
    (3) 讨论 $\mathbf{Z}_1$ 与 $\mathbf{Z}_2$ 的独立性.

$$\rho_{*{z*{1}z_{2}}}={\frac{C o v(z_{1},z_{2})}{\sqrt{D(z_{1})}\sqrt{D(z_{2})}}}={\frac{E(z_{1}z_{2})-E(z_{1})E(z_{2})}{\sqrt{D(z_{1})}\sqrt{D(z_{2})}}}$$
$E(Z_{1})=(\alpha+ \beta) \mu, E(Z_{2})=(\alpha - \beta) \mu$ 
$Var(Z_{1})=\alpha^{2}Var(X)+\beta^{2}Var(Z_{2})=(\alpha^{2}+\beta^{2})\sigma^{2}$
$Var(Z_{2})=\alpha^{2}Var(X)+\beta^{2}Var(Z_{2})=(\alpha^{2}+\beta^{2})\sigma^{2}$

$$
\begin{align*}
\text{Cov}\left(Z_1, Z_2\right) &= \text{Cov}\left(\alpha X +\beta Y, \alpha X - \beta Y\right) \\ &= \alpha^2 \text{Cov}\left(X, X\right) - \alpha \beta \text{Cov}\left(X, Y\right) + \alpha \beta \text{Cov}\left(Y, X\right) - \beta^2 \text{Cov}\left(Y, Y\right) \\ &= \alpha^2 \sigma^2 - \alpha \beta \cdot 0 + \alpha \beta \cdot 0 - \beta^2 \sigma^2 \\ &= (\alpha^2 - \beta^2)\sigma^2 \\
\end{align*}
$$

${\frac{E(z_{1}z_{2})-E(z_{1})E(z_{2})}{\sqrt{D(z_{1})}\sqrt{D(z_{2})}}}=\frac{\alpha^{2}-\beta^{2}}{\alpha^{2}+\beta^{2}}$

2.
由于 $X$ 和 $Y$ 相互独立，因此他们的联合分布为：
$$
f_{X, Y}(X, Y)=\frac{1}{2 \pi \sigma^2} \exp \left(-\frac{(X-\mu)^2+(Y-\mu)^2}{2 \sigma^2}\right)
$$

根据变量替换公式，可以得到 $(Z_1​,Z_2​)$ 的联合分布为

$$
\begin{align*} &f_{Z_1,Z_2}(z_1,z_2) = f_{X,Y}\left(\frac{z_1+z_2}{2\alpha},\frac{z_1-z_2}{2\beta}\right)\left|\frac{\partial(x,y)}{\partial(z_1,z_2)}\right| \\ &= \frac{1}{2\pi\sigma^2}\exp\left(-\frac{(z_1+z_2-2\alpha\mu)^2+(z_1-z_2-2\beta\mu)^2}{8\alpha^2\sigma^2+8\beta^2\sigma^2}\right) \cdot \frac{1}{2\alpha\beta} \\
\end{align*}
$$

3.
由于 $(Z_1​,Z_2​)$ 的联合分布是正态分布，因此他们的边缘分布也是正态分布。
由于 $X$ 和 $Y$ 相互独立, $Z_1 \sim N\left((\alpha+\beta) \mu,\left(\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2\right) ,Z_2 \sim N\left((\alpha-\beta) \mu,\left(\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2\right)$ 因此，它们的乘积的概率密度为：
$$
f_{Z_1}(Z_1)f_{Z_2}(Z_2)=
\begin{aligned}
& \frac{1}{2 \pi\left (\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2} \exp \left (-\frac{(z 1-(\alpha+\beta) \mu)^2}{2\left (\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2}\right) \\
& \frac{1}{2 \pi\left (\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2} \exp \left (-\frac{(z 2-(\alpha-\beta) \mu)^2}{2\left (\alpha^2+\beta^2\right) \sigma^2}\right)
\end{aligned}
$$

对比可知他们不和联合概率密度函数相等，因此不相互独立。

# 第五章

1. 设随机变量 $\xi$ 服从几何分布 $P\{\xi=k\}=p q^{k-1}(k=1,2, \ldots), 0<p<1, q=1-p$, 求 $\xi$ 的特征函数, $E(\xi)$ 和 $D(\xi)$ 。

$$
\begin{align*}
\varphi(t)&= p \sum\limits_{k=1}^{\infty}q^{k-1} \cdot e^{itk}\\
&= \frac{p}{q} \left(\frac{1}{1-qe^{it}}-1\right)\\
&= \frac{p}{q} \frac{qe^{it}}{1-qe^{it}}\\
E(\xi)&= i^{-1} \varphi'(0) \\
&= \frac{pe^{it}}{(1-qe^{it})^{2}} |*{t=0} \\
&= \frac{1}{p}\\
E(\xi^{2})&= i^{-2} \varphi''(0)\\
&= p \frac{e^{it}}{(1-qe^{it})^{2}}\left[1+2 \frac{qe^{it}}{1-qe^{it}}\right]|*{t=0} \\\\
&= \frac{2-p}{p^{2}}\\
D(\xi)=\frac{1-p}{p^{2}}
\end{align*}
$$

2. 设随机变量 $\xi(\xi>0)$ 的分布函数为 $F_{\xi}(x)=\left\{\begin{array}{ll}\int_0^x f_{\xi}(t) d t, & x>0 \\ 0, & x \leq 0\end{array}\right.$, 求 $\eta=e^{-\xi}$ 的概率密度。

首先，根据定义， $\eta=e^{-\xi}$ ，则有 $\xi=-\ln\eta$ ，因此有 $\frac{\mathrm{d}\xi}{\mathrm{d}\eta}=-\frac{1}{\eta}$ ，根据概率密度函数的定义，有 $f_{\eta}(y)=f_{\xi}(x)\left|\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\right|$ ，因此有：

$$
f_{\eta}(y)=f_{\xi}(-\ln y)\left|\frac{\mathrm{d}(-\ln y)}{\mathrm{d}y}\right|=\frac{f_{\xi}(-\ln y)}{y}
$$

考虑定义域，有： $F_{\eta}(y)=\left\{\begin{array}{ll}\frac{f_{\xi}(-\ln y)}{y}& 0<y<1 \\ 0, & other\end{array}\right.$

---

3. 用特征函数法证明泊松分布的可加性。 

设 $X_1$ 和 $X_2$ 是两个独立的泊松分布随机变量，其参数分别为 $\lambda_1$ 和 $\lambda_2$ 。我们需要证明 $X_1+X_2$ 也是泊松分布，其参数为 $\lambda_1+\lambda_2$ 。

$X_1+X_2$ 的特征函数为：

$$\begin{aligned} \phi_{X_1+X_2}(t) &= E[e^{it(X_1+X_2)}] \\ &= E[e^{itX_1}e^{itX_2}] \\ &= E[e^{itX_1}]E[e^{itX_2}] \\ &= \phi_{X_1}(t)\phi_{X_2}(t) \end{aligned}$$
根据泊松分布的定义，其概率质量函数为：

$$P(X=k)=\frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}$$

其特征函数为：

$$\begin{aligned} \phi_X(t) &= E[e^{itX}] \\ &= \sum_{k=0}^{\infty} e^{itk} \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!} \\ &= e^{-\lambda} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(\lambda e^{it})^k}{k!} \\ &= e^{-\lambda} e^{\lambda e^{it}} \\ &= e^{\lambda(e^{it}-1)} \end{aligned}$$

因此，我们有：

$$\begin{aligned} \phi_{X_1+X_2}(t) &= \phi_{X_1}(t)\phi_{X_2}(t) \\ &= e^{\lambda_1(e^{it}-1)} e^{\lambda_2(e^{it}-1)} \\ &= e^{(\lambda_1+\lambda_2)(e^{it}-1)} \end{aligned}$$

这说明 $X_1+X_2$ 的特征函数等于泊松分布的特征函数，因此 $X_1+X_2$ 也是泊松分布。其参数为 $\lambda_1+\lambda_2$ .

---

4. 设 $\xi \sim P(\lambda)$ , (1) 求 $\xi$ 的标准化随机变量 $\xi^{*}$ 的特征函数 $\varphi_{\xi^{*}}(t)$ ;求 $\lambda \rightarrow \infty$ 时， $\varphi_{\xi^*}(t)$ 的极限。

(1) 首先求出 $\xi$ 的特征函数：
$$
\varphi(t)=e^{\lambda (e^{it}-1)}, t \in \mathbb{R}
$$
然后求出 $\xi$ 的均值和方差：
$$
E(\xi)=\lambda, \quad Var(\xi)=\lambda
$$
$\xi^*=\frac{\xi-\lambda}{\sqrt{\lambda}}$ 。因此，其特征函数为：

$$\begin{aligned} \varphi_{\xi^*}(t)&=E\left(e^{it\frac{\xi-\lambda}{\sqrt{\lambda}}}\right)\\ &=e^{-it\frac{\lambda}{\sqrt{\lambda}}}E\left(e^{it\frac{\xi}{\sqrt{\lambda}}}\right)\\ &=e^{-it\sqrt{\lambda}}\varphi\left(\frac{t}{\sqrt{\lambda}}\right)\\ &=e^{-it\sqrt{\lambda}}e^{\lambda\left(e^{it/\sqrt{\lambda}}-1\right)}\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \lim_{\lambda\rightarrow\infty}\ln \varphi_{\xi^*}(t)&=\lim_{\lambda\rightarrow\infty}{\lambda\left(e^{it/\sqrt{\lambda}}-1\right)}{-it\sqrt{\lambda}}\\ 
&=\lim_{\lambda\rightarrow\infty} \lambda\left(1+ \frac{it}{\sqrt{\lambda}} + \frac{i^{2}t^{2}}{2\lambda} + O\left(\frac{i^{2}t^{2}}{2\lambda}\right)-1\right)-it\sqrt{\lambda}\\
&= -\frac{t^{2}}{2}
\end{aligned}$$

因此，当 $\lambda\rightarrow\infty$ 时, $\varphi_{\xi^*}(t)$ 的极限为 ${e^\frac{-t^{2}}{2}}$

5. 若 $\xi_1, \xi_2, \cdots, \xi_n$ 相互独立, 均服从 $N(0,1)$, 而
$$
\eta_1=\sum_{k=1}^n a_k \xi_k, \quad \eta_2=\sum_{k=1}^n b_k \xi_k,
$$ 试证 $\eta_1$ 与 $\eta_2$ 独立的充要条件为 $\sum_{k=1}^n a_k b_k=0$.

$$
\begin{aligned}
E_{\eta_1 \eta_2} & =E\left(\sum_{k=1}^n a_k \xi_k\right)\left(\sum_{k=1}^n b_k \xi_k\right) \\
& =E\left(\sum_{k=1}^n a_k b_k \xi_k^2\right)+E\left(\sum_{j \neq k} a_j b_k \xi_j \xi_k\right) \\
& =\sum_{k=1}^n a_k b_k
\end{aligned}
$$
两个正态变量相互独立的充要条件是协方差为 0，而已知两者的数学期望为 0，那么只需要 $E_{\eta_1 \eta_2}=0$ . $\eta_1$ 与 $\eta_2$ 独立的充要条件为 $\sum_{k=1}^n a_k b_k=0$ .

---

6. 若 $(\xi, \eta)$ 服从 $N\left(\mu_1, \mu_2, \sigma_1^2, \sigma_2^2, \rho\right)$, 而
$$
U=a \xi+b \eta, \quad V=c \xi+d \eta
$$
    (1) 试求 $U$ 与 $V$ 的数学期望, 方差及相关系数;
    (2) 写出 $(U, V)$ 的分布;
    (3）讨论: 何种情况下, $(U, V)$ 退化为一维分布; 何种情况下, $U$ 与 $V$ 独立.

(1) 
$E (U)=a \mu_1+b \mu_2, \quad D (U)=a^2 \sigma_1^2+b^2 \sigma_2^L+2 a b \sigma_1 \sigma_2 \rho$
$E (V)=c \mu_1+d \mu_2, \quad D (V)=c^2 \sigma_1^2+d^2 \sigma_2^2+2 c d \sigma_1 \sigma_2 \rho$

$$
\begin{gathered}

\operatorname{cov}(U, V)=a c \sigma_1^2+b d \sigma_2^2+(a d+b c) \sigma_1 \sigma_2 \rho \\
\rho_{U V}=\frac{a c \sigma_1^2+b d \sigma_2^2+(a d+b c) \sigma_1 \sigma_2 \rho}{\sqrt{a^2 \sigma_1^2+b^2 \sigma_2^2+2 a b \sigma_1 \sigma_2 \rho} \sqrt{c^2 \sigma_1^2+d^2 \sigma_2^2+2 c d \sigma_1 \sigma_2 \rho}}
\end{gathered}
$$
(2) 
因 $\left(\begin{array}{l}U \\ V\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}a & b \\ c & d\end{array}\right)\left(\begin{array}{l}\xi \\ \eta\end{array}\right)$ , 故知 $(U, V)$ 服从二元正态分布 $N\left(E (U), E (V), D (U), D (V), \rho_{U V}\right)$ , 其中的参数由 (1) 给出.
(3) 
若记 $\mathbf{R}=\left(\begin{array}{cc}D (U) & \operatorname{cov}(U, V) \\ \operatorname{cov}(U, V) & D (V)\end{array}\right)$ 则
$$
|\mathbf{R}|=(a d-b c)^2 \sigma_1^2 \sigma_2^2-(a d-b c)^2 \sigma_1^2 \sigma_2^2 \rho^2=(a d-b c)^2\left(1-\rho^2\right) \sigma_1^2 \sigma_2^2
$$
因此当 $a, b, c, d$ 不全为零, $a d=b c$ 或 $\rho= \pm 1$ 时, $(U, V)$ 退化为一维变量.
而当 $a c \sigma_1^2+(a d+b c) \sigma_1 \sigma_2 \rho+b d \sigma_2^2=0$ 时, $\rho_{U V}=0, U, V$ 独立.